\chapter{圆}
在工农业生产和日常生活中，圆的应用相当广泛。过去
我们初步掌握了一些圆的知识，这一章我们将在复习这些知
识的基础上，把圆和直线形结合起来，进一步学习有关圆的
一些性质。

\section{圆的基本性质}
\subsection{圆的概念}
在一个平面上和某一定点的距离等于定长的点的集合叫
做\textbf{圆周}，简称为\textbf{圆}；其中定点叫做圆的\textbf{圆心}，连结圆心与圆
上任一点的线段叫做\textbf{半径}．通常以点$O$为圆心的圆记作$\odot O$; 
以点$O$为圆心，半径长是$r$的圆记作$\odot(O,r)$。


显然，\textbf{同圆的半径都相等}（图4.1）。而当一个圆的圆
心确定了，半径$r$的大小也确定了，这个圆的位置与大小也
就完全确定了。

圆上任意两点间的部分叫做\textbf{弧}；连结圆上任意两点间的
线段叫做这个圆的弦；通过圆心的弦叫做圆的\textbf{直径}（图4.2）。
显然，\textbf{一个圆的直径等于它的半径的二倍}。
\begin{figure}[htp]\centering
    \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=.8]
    \draw (0,0) circle (2);
\draw[very thick](0,0)node[left]{$O$}--node[above]{$r$}(30:2)node[right]{$P$};
\draw[very thick](0,0)--node[below]{$r$}(150:2)node[left]{$Q$};
\draw[very thick](0,0)--node[right]{$r$}(-80:2)node[below]{$R$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=latex, scale=.8]
        \draw  (0,0) circle (2);
\draw[very thick] (60:2)--node[below]{弦}(135:2);
\draw[very thick] (-10:2)--node[below]{直径}(170:2);
\draw (-135:2) [fill=black]circle(1.5pt)node[left]{$E$};
\draw (-45:2) [fill=black]circle(1.5pt)node[right]{$F$};
\draw[very thick]  (-135:2) arc (-135:-45:2);
\node at (0,-2) [below=2pt]{弧};


    \end{tikzpicture}
    \caption{}
    \end{minipage}
    \end{figure}

从圆的定义，不难直接推知：
\begin{itemize}
    \item 两个圆能够重合的充要条件是两个圆的半径相等。
    \item 半径相等的圆叫做\textbf{等圆}，\textbf{等圆的半径相等直径相等}。
\end{itemize}

从圆的定义，我们还可以看出，一个圆把它所在的平面
分为三部分（图4.3）：
\begin{enumerate}
    \item 圆本身，即与圆心的距离等于半径的点所构成的集
合。其中任何一点都叫做圆上的点。
\item 圆的内部，与圆心的距离小于半径的点所构成的集
合。圆的内部又简称\textbf{圆内}；其中任何一点都叫做圆内的点。
\item 圆的外部：与圆心的距离大于半径的点所构成的集
合；圆的外部又简称\textbf{圆外}，其中任何一点都叫做圆外的点。
\end{enumerate}

\begin{figure}[htp]\centering
    \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=.8]
    \draw[pattern=north west lines] (0,0) circle (2);
    \draw[thick] (0,0)--node[left=3.5pt, fill=white]{$r$}(60:2);
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=latex, scale=.8]
        \draw  (0,0) circle (2);
\draw[very thick](-.8,-.7)node[left]{$P_2$}--(0,0)node[below]{$O$}--(3,0)node[right]{$P_3$};
\draw[very thick](0,0)--(0,2)node[above]{$P_1$};

    \end{tikzpicture}
    \caption{}
    \end{minipage}
    \end{figure}

通常我们说的圆面，指的是由圆所围成的平面部分，也
就是与圆心的距离小于或等于半径的点所构成的集合。如图
4.3中阴影部分。

由上述定义可知，$\odot(O,r)$与平面上任一点P的位置关
系，有下述的性质（图4.4）。
\begin{enumerate}
    \item 点$P$在$\odot(O,r)$上的充要条件是$\overline{OP}=r$；
    \item 点$P$在$\odot(O,r)$内的充要条件是$\overline{OP}<r$；
    \item 点$P$在$\odot(O,r)$外的充要条件是$\overline{OP}>r$。
\end{enumerate}

\begin{ex}
\begin{enumerate}
    \item 根据下述条件画圆
\begin{enumerate}
\item 已知定点$O$, 以$O$为圆心画一圆使半径等于2厘
米。
\item 已知两个定点$O$、$P$, 画$\odot(O,\overline{OP})$.
\item 先画一条$\overline{AB}$, 再画出以$\overline{AB}$
为直径的圆。
\end{enumerate}

\item 把以下命题写成“若一则”形式
\begin{enumerate}
\item 点$P$在$\odot(O,r)$上的充分条件是
$\overline{OP}=r$；
\item 点$P$在$\odot(O,r)$内的必要条件是
$\overline{OP}<r$；
\item 点$P$在$\odot(O,r)$外的充分条件是
$\overline{OP}>r$。
\end{enumerate}


\item 以点$O$为圆心，$r_1$、$r_2$为半径画两个圆。说出满足下列条
件的点$X$在平面上的位置范围。
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $\overline{OX} >r_2$
    \item $\overline{OX} \le r_1$
    \item $r_1<\overline{OX}<r_2 $
    \item $\overline{OX}=r_1 $
    \item $\overline{OX}<r_1 $
\end{enumerate}
\end{multicols}

\item 已知一个$\odot O$的直径长是4cm. 说出满足下列条件的$P$点
的可能位置：
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item $\overline{OP} >2$cm
        \item $\overline{OP} \ge 2$cm
        \item $\overline{OP} <2$cm
        \item $\overline{OP} =0$
    \end{enumerate}
    \end{multicols}

\item 求证一个圆的直径
是这个圆中最长的弦。

（提示：按图中所示证$\overline{AB}>\overline{CD}$）。
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) circle (1.5);
\draw[thick] (-150:1.5)node[left]{$A$}--node[above]{$O$}(30:1.5)node[right]{$B$};
\draw[thick]  (-135:1.5)node[left]{$C$}--(-45:1.5)node[right]{$D$};
\draw[dashed](-135:1.5)--(0,0)--(-45:1.5);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{ex}

\subsection{不共线的三点确定一圆}
我们已知，如果知道了圆心的位置和半径长，那么圆的
位置和大小也就确定了。现在我们来研究经过一个点；经过
两个点；经过三个点可分别作出几个圆？
    
已知一个点$A$, 很明显，以$A$点以外的任何点为圆心，
以这点到$A$点的距离为半径所作的圆都经过$A$点（图4.5）。
因此，\textbf{经过一点可以作无数个圆}。
\begin{figure}[htp]\centering
	\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1]
\draw (0,.9) circle (1);
\draw (0,-.9) circle (1);
\draw (1.95,0) circle (1.5);
\foreach \x/\y in{0/.9, 0/-.9, 1.95/0}
{
    \draw (\x,\y)[fill=black]circle(1.5pt);
}
\node at (1.95-1.5,0)[right]{$A$};

		\end{tikzpicture}
		\caption{}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1]
	\draw (0,1) circle (1.25);
	\draw (0,-1) circle (1.25);
	\draw (0,0) circle (.8);	
	\draw (-.8,0)node[left]{$A$}--(.8,0)node[right]{$B$}   ;	
	\draw(0,2.25)--(0,-2.25);
		\end{tikzpicture}
		\caption{}
	\end{minipage}
\end{figure}

经过两个已知点$A$、$B$，可以作多少个圆呢（图4.6）？
由于经过$A$、$B$两点的圆的圆心到$A$点与$B$点的距离应相等，而
和$A$、$B$两点距离相等的点仅在$AB$的垂直平分线上，所以，
以$AB$的垂直平分线上任一点为圆心，以这点到$A$点（或$B$
点）的距离为半径所作的圆都经过$A$、$B$两点。因此，\textbf{经过
两点也可以作无数个圆，且圆心都在连结这两点的线段的垂
直平分线上}。

现在我们来研究，经过$A$、$B$、$C$三点可以作多少个圆的
问题？

\begin{figure}[htp]\centering
	\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1]
\draw (0,0)node[right]{$O$} circle (1.5);
\draw[dashed] (-30:1.5)node[right]{$C$}--(0,0)--(-150:1.5)node[left]{$B$};
\draw (-30:1.5)--(-150:1.5)--(60:1.5);
\draw[dashed] (0,0)--(60:1.5)node[above]{$A$};
\draw (0,0)--(-90:2)node[right]{$\ell_2$};
\draw (0,0)--(135:2)node[above]{$\ell_1$};
		\end{tikzpicture}
		\caption{}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1]
\draw (0,0)--(5,0);
\foreach \x/\xtext in{1/A,2.5/B,4.5/C}
{
    \draw (\x,0)node[below]{$\xtext$}[fill=black] circle(1.5pt) ;
}
\draw[thick] (1.5,-1.5)--(1.5,1.5)node[above]{$\ell_1$};
\draw[thick] (4,-1.5)--(4,1.5)node[above]{$\ell_2$};
		\end{tikzpicture}
		\caption{}
	\end{minipage}
\end{figure}

我们知道，经过$A$、$B$两点的圆的圆心必定在$\overline{AB}$的垂
直平分线上（图4.7中的$\ell_1$），经过$B$、$C$两点的圆的圆心
又必定在$\overline{BC}$的垂直平分线上（图4.7中的$\ell_2$），因而经过
$A$、$B$、$C$三点的圆的圆心必定是直线$\ell_1$和$\ell_2$的交点$O$, 由
于$\overline{OA}=\overline{OB}=\overline{OC}$, 所以以$O$为圆心$\overline{OA}$为半径的圆经过
$A$、$B$、$C$三点。

这样一来，能不能说经过三个点就可作一个圆呢？我们
再来看图4.8中所示的三点$A$、$B$、$C$,它们是在同一条直线
上的，这时$\overline{AB}$和$\overline{BC}$的垂直平分线$\ell_1$和$\ell_2$都垂直于同一条直
线，于是$\ell_1\parallel \ell_2$, $\ell_1$和$\ell_2$便没有交点，这就说明了经过$A$、
$B$、$C$三点的圆的圆心根本不存在，所以也就没有圆都经过
$A$、$B$、$C$三点。因此，我们不能笼统地说经过三个点可作一
个圆。如果$A$、$B$、$C$三点在同一条直线上（叫做共线的点），
便没有圆经过这三点；如果$A$、$B$、$C$三点不在同一条直线
上（叫做不共线的点），那么$\overline{AB}$与
$\overline{BC}$的垂直平分线必相交
（为什么？），这时，就可作一个圆经过这三点，又由于
$\overline{AB}$和$\overline{BC}$的垂直平分线都只有一条，所以它们的交点也是唯
一的，从而$\overline{OA}$的长也是唯一的，所以经过$A$、$B$、$C$三点也
只能作一个圆。

于是，我们便得到确切的结论：

\begin{blk}{定理}
过不共线的三个点，可以作一个圆且只可以作一
个圆。    
\end{blk}
 
由上述讨论，我们还可看到一个圆的圆心到圆的任一条
弦的两个端点的距离相等，因而可得：

\begin{blk}{推论1}
圆的任一条弦的垂直平分线都通过圆心。
\end{blk}
 
由于任一个$\triangle ABC$的三个顶点不共线，因此经过$A$、$B$、
$C$三个顶点可以作一个圆，且只可以作一个圆$\odot O$（图4.9），这个圆叫做$\triangle ABC$的\textbf{外接圆}，它的圆心$O$叫做$\triangle ABC$的\textbf{外心}，而$\triangle ABC$叫做$O$的\textbf{内接三角形}。由于$\overline{OA}=\overline{OB}=\overline{OC}$, 
$O$点一定在三边的垂直平分线上，于是又可得：

\begin{figure}[htp]
    \centering
\begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1.2]
\draw (0,0)node[above]{$O$} circle (1.5);
\draw[thick] (-30:1.5)node[right]{$C$}--(-150:1.5)node[left]{$B$}--(60:1.5)node[above]{$A$}--(-30:1.5);
\draw(0,.4)--(0,-2)node[right]{$\ell_2$};
\draw(15+180:.4)--(15:2)node[right]{$\ell_3$};
\draw(125-180:.4)--(125:2)node[left]{$\ell_1$};

    \end{tikzpicture}
    \caption{}
\end{figure}

\begin{blk}{推论2}
    三角形的三边的垂直平分线相交于一点，这个
点就是三角形的外心。
\end{blk}
 
由推论2我们又可得到：
 
\begin{blk}{推论3}
   三角形的三条高线相交于一点。
\end{blk}

已知：$AD$、$BE$、$CF$是$\triangle ABC$的三条高线（图4.10）。
求证：$AD$、$BE$、$CF$相交于一点。

\begin{figure}[htp]
    \centering
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
\draw[thick] (15:4)node[above]{$B'$}--(180-15:4)node[above]{$C'$}--(-90-15:4)node[below]{$A'$}--(15:4);
\draw[very thick] (0,1.04)node[above]{$A$}--(-2.45,-1.41)node[left]{$B$}--(1.41,-1.41)node[right]{$C$}--(0,1.04);
\draw (0,1.04)--(0,-1.41)node[below]{$D$};
\draw (-2.45,-1.41)--(0,0)--(0.406,.235)node[right]{$E$};
\draw (1.41,-1.41)--(0,0)--(-.5,.5)node[left]{$F$};
\end{tikzpicture}
    \caption{}
\end{figure}

\begin{proof}
    经过$\triangle ABC$的各顶点$A$、$B$、$C$分别作对边的平
行线，设它们分别相交于$B'$、$C'$、$A'$各点，于是$AD\bot B'C'$,
$BE\bot C'A'$, $CF\bot A'B'$（为什么？），又因为四边形$BCAC'$和
$BCB'A$都是平行四边形（为什么？）。

$\therefore\quad \overline{CA}=\overline{BC}=\overline{AB'}$, 于是$A$是$\overline{B'C'}$的中点。

同理，$B$是$\overline{A'C'}$的中点，$C$是$\overline{A'B'}$的中点，因此，$AD$、
$BE$、$CF$分别是$\triangle A'B'C'$的三边上的垂直平分线，由推论2
可知$AD$、$BE$和$CF$相交于一点。
\end{proof}


图4.10中，画出的是锐角三角形，如$\triangle ABC$是钝角三
角形，上述证明过程同样适用，同学可自己验证。

三角形的三条高线的交点叫做\textbf{三角形的垂心}。

\begin{example}
    求作一条已知弧的圆心。
\end{example}









































